%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Integração}
\label{Chap: integration}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%O movimento do século XIX 
%em direção ao rigor em matemática tentou
%colocar o cálculo em bases sólidas.
%A integral de Riemann\footnote{
%Bernhard Riemann:
%1826  Breselenz, Hanover (now Germany) --
%1866  Selasca, Italy.}
%é um exemplo de sucesso destas tentativas pois fornece o resultado
%esperado para muitos problemas que eram conhecidos e para outros
%problemas novos.

%No entanto, a 
A troca de ordem entre a integral de Riemann 
e o limite de sequência de funções ocorre sob condições fortes
(por exemplo convergência uniforme).
Esta troca é %não interage bem com a operação de
importante, por exemplo, no
estudo da série de Fourier. 
Isto %Este problema da integral de Riemann 
impulsionou o desenvolvimento
da
integral de Lebesgue, com hipóteses mais fracas e de fácil verificação
(por exemplo o Teorema da
Convergência Dominada)
para saber se é possível trocar
o limite com a integral. 
Esta superioridade da
%Estas propriedades melhores decorrem do fato que a 
integral de Lebesgue se deve a ser,
num paralelo com séries,
``absolutamente convergente'', enquanto a integral de Riemann é 
``condicionalmente convergente''. 
Ver 
p.~\pageref{cond conv} e
Obervação\myref{obs: lebesgue abs convergente}.
 
A \textbf{integral de Lebesgue} estende (em intervalos limitados) 
a integral de Riemann 
para uma classe maior de funções 
e além disso permite
definir integrais sobre espaços mais gerais que o $\R^n$.
Na
Seção\myref{Sec: Riemann x Lebesgue}
comparamos a integral de Riemann com a de
Lebesgue.


A teoria de integração 
sobre um espaço de medida
geral (que inclui a integral de Lebesgue como um exemplo)
que apresentamos neste livro consiste de:
\begin{enumerate} 
\item uma teoria de conjuntos mensuráveis (a \sga);
\item uma teoria de medida de conjuntos mensuráveis;
\item uma teoria de funções mensuráveis;
\item  uma teoria de integral de funções mensuráveis.
\end{enumerate} 

Este é um caminho possível, mas não é o único. 
É possível construir a Teoria de Integração 
sem Teoria da Medida e
utilizar a integral para definir a medida.
Para detalhes ver a Seção~\myref{sec: outra integral}.


Os teoremas mais importantes são:
\begin{itemize}
   \item Teorema da Convergência Monótona;
   \item  Teorema da Convergência Dominada de Lebesgue;
   \item Teorema de Radon-Nikodým;
   \item Teorema de Fubini.
\end{itemize} 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Função Mensurável} 
\label{Sec: measurable functions}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Uma função é dita mensurável se a imagem inversa de todo conjunto 
mensurável é um conjunto mensurável.
São funções ``bem comportadas'', que preservam a estrutura dos espaços de
medida.
A função ser mensurável depende somente da
\sga\ (não depende de medida)
mas tipicamente a \sga\ é gerada pelo método de  \Caratheodory\ 
(Seção~\refpag{Sec: medida exterior}),
que depende da medida exterior. Assim, neste caso, a
 função ser mensurável depende somente da medida exterior.
Prova-se a existência de funções não-mensuráveis 
por  métodos não-construtivos.

%Funções não-mensuráveis são 
%desconsideradas na Teoria da Medida. %em análise como patológicas,
      
     
 \begin{definicao} 
 \label{def: funcao real mensuravel}
 \nometeo{Função real Mensurável}
 Uma função 
 $f:X\to\R$ é chamada de 
 \textbf{$\mathbf{\Sigma}$-mensurável},
 ou simplesmente \textbf{mensurável},
 se satisfaz:
\[\{f<a\} = \ssubset{x\in X}{f(x)<a}=
f^{-1}((-\infty,a))
\in\Sigma \quad\text{ para todo }\quad a\in\R.\]
Se  $\Sigma$ é a \sga\ de:

(a) Borel, então 
 $f$ é dita \textbf{Borel-mensurável};   

(b) Lebesgue, então 
 $f$ é dita \textbf{Lebesgue-mensurável}.   
\end{definicao}
      
\begin{observacao}
Observe a conveniência da notação $\{f<a\}$, utilizada em
Probabilidade.
\end{observacao} 
     
\begin{exemplo} (triviais) 

(a) Qualquer função constante é mensurável.

(b) Se $\Sigma=\P(X)$, então toda função é mensurável.

(b) Se $E\in\Sigma$, $I_E$  é $\Sigma$-mensurável.

(c) Se $g$ é Borel-mensurável, então $g$ é Lebesgue mensurável.
\end{exemplo} 

\begin{exemplo} (importantes, veja exercícios)

(a) 
Toda função contínua 
$f:\R\rightarrow\R$ é Borel-mensurável.

(b) Toda função monótona 
$f:\R\rightarrow\R$ é Borel
mensurável. 
\end{exemplo} 

\begin{observacao} 
Nem todas funções Borel-mensuráveis são contínuas.
Mas, pelo Teorema de 
Luzin\footnotemark
(\cite{bartle}), se
$f:[a,b]\rightarrow\R$ é Borel-mensurável,
dado $\varepsilon > 0$, existe um compacto $E\subset[a,b]$ tal que $f$
restrita a $E$ é contínua e 
    $\mu (E^\cc) < \varepsilon$.
\end{observacao} 
\footnotetext{Nikolai Luzin:
 1883  Irkutsk, Russia --
1950  Moscow, USSR.} 


\begin{lema} 
\label{lema: sigma equiv}
Seja $\Sigma$ uma \sga\ de subconjuntos de $X$.
Então para qualquer função
$f:X\to\R$ 
as seguintes afirmações são equivalentes:

\quad(a) $\{f<a\}$ para todo $a\in\R$; 
\quad(b) $\{f\leq a\}$ para todo $a\in\R$; 
      
\quad(c) $\{f>a\}$ para todo $a\in\R$; 
\quad(d) $\{f\ge a\}$ para todo $a\in\R$. 
      
%\quad(a) $\ssubset{x\in X}{f(x)<a}\in\Sigma$ para todo $a\in\R$; 
      
%\quad(b) $\ssubset{x\in X}{f(x)\le a}\in\Sigma$ para todo $a\in\R$; 
      
%\quad(c) $\ssubset{x\in X}{f(x)>a}\in\Sigma$ para todo $a\in\R$; 
      
%\quad(d) $\ssubset{x\in X}{f(x)\ge a}\in\Sigma$ para todo $a\in\R$. 
\end{lema}
\begin{prova} 
Exercício para o leitor.
\end{prova}


      


O proximo Teorema mostra que o conjunto das funções mensuráveis forma um
Espaço Vetorial (preserva combinações lineares) e uma Álgebra
(preserva produto de
funções).
%Além disso podemos tomar módulo de uma função mensurável e obter uma
%função mensurável.

\begin{teorema} 
\nometeo{Propriedades de Funções Mensuráveis I}
\label{teo: mesb fun prop I}
Sejam $f,g:X\to\R$ funções $\Sigma$-mensuráveis e 
 $c\in\R$. 
 São $\Sigma$-mensuráveis:

(a)  $cf$;
\qquad
(b) $f+g$;
\qquad
(c) $f^2$;
\qquad 
(d)  $fg$;
\qquad
(e) $|f|$.
\end{teorema}
\begin{prova} 
 
{(a)}  Seja $a\in\R$ qualquer.   
 Se $c=0$, então $\ssubset{x\in X}{cf(x)<a}$ é $X$ ou 
$\emptyset$,  e portanto pertence a $\Sigma$. 
Se $c>0$, então 
\[\ssubset{x\in X}{(cf)(x)<a}=\bigsubset{x\in X}{f(x)<\frac{a}{c}}\in\Sigma.\]
O caso $c<0$ é similar.
Como $a$ é 
arbitrário, $cf$ é mensurável. 


{(b)} Por hipótese, se $r\in\Q$, então 
\[
S_r = \ssubset{x\in X}{f(x) < r} 
  \cap \ssubset{x\in X}{g(x) < a - r} \in \Sigma.
\]
Como claramente
\(
\ssubset{x\in X}{(f + g)(x) < a} = \dcup_{r\in\Q} S_r,
\)
segue que $(f+ g)$ é mensurável.

(c) Exercício.
%Seja $a\in\R$.
%Se $a<0$, então $\ssubset{x\in X}{(f(x))^2>a}=X$; se $a\geq 0$, então
%\[\ssubset{x\in X}{(f(x))^2>a}=
%   \ssubset{x\in X}{f(x)>\sqrt{a}} \cup \ssubset{x\in X}{f(x)<-\sqrt{a}}.
%\]
(d) Segue de (a), (b) e (c) pois 
$fg = \frac{1}{4}[(f+g)^2 - (f - g)^2]$.
(e) Exercício.
%Se $a < 0$, então $\ssubset{x\in  X}{|f(x)| > a} = X$; 
%se $a \geq 0$, então
%\[
%\ssubset{x\in X}{|f(x)| > a} = \ssubset{x \in X}{f(x) > a} \cup
%\ssubset{x \in X}{f(x) < -a}.\]
\end{prova} 
      

O próximo resultado mostra que as funções mensuráveis são bem
comportadas com relação a convergência pontual de sequências de
funções.
      
\begin{teorema}  
\nometeo{Propriedades de Funções Mensuráveis II}
\label{teo: mesb fun prop II}
Seja $\langle f_n\rangle_{n\in\N}$ uma sequência de funções 
$\Sigma$-mensuráveis
de $X$ em $\R$. 
 São $\Sigma$-mensuráveis:
      
(a) $\dlim_{n\to\infty}f_n$; 
\qquad      
(b) $\dsup_{n\in\N}f_n$;
     \qquad 
(c) $\dinf_{n\in\N}f_n$; 
\qquad      
(d) $\dlimsup_{n\to\infty}f_n$; 
\qquad      
(e)  $\dliminf_{n\to\infty}f_n$. 
\end{teorema}
\begin{prova} 
 Para $n\in\N$, $a\in\R$ defina
$H_n(a)\triangleq\ssubset{x}{f_n(x)\le a}\in\Sigma$. 
A prova segue dos seguintes fatos:
      
{ (a)} 
$\ssubset{x\in X}{(\dlim_{n\to\infty}f_n)(x)\le a} 
=\dcap_{k\in\N}\dcup_{n\in\N} 
    \dcap_{m\ge n}H_m(a+2^{-k})$; 
      
      
{(b)} $\ssubset{x\in X}{(\dsup_{n\in\N}f_n)(x)\le a}=
\dcap_{n\in\N}H_n(a)$; 
      
{(c)} $\dinf_{n\in\N}f_n=-\dsup_{n\in\N}(-f_n)$; 
      
{(d)} $\dlimsup_{n\to\infty}f_n 
=\dlim_{n\to\infty}\dsup_{m\in\N}f_{m+n}$; 
      
{(e)} $\dliminf_{n\to\infty}f_n=-\dlimsup_{n\to\infty}(-f_n)$. 
\end{prova} 
      
\begin{observacao} 
É verdade também que a composição de uma função contínua com uma
mensurável é mensurável, mas a composição de duas funções mensuráveis
pode não ser mensurável.
\end{observacao} 

Uma função não ser mensurável implica na existência de um conjunto que
não é mensurável. Como já observamos, quase todo subconjunto de $\R$ é
mensurável a Lebesgue.
Portanto, quase toda função que você encontrará será
mensurável a Lebesgue.
O contraexemplo padrão é a função indicadora de um conjunto
não-mensurável.
      
Generalizamos a definição de função mensurável entre espaços quaisquer.      
\begin{definicao} 
 \nometeo{Função Mensurável}
Se $\Sigma_X$ é uma \sga\ em $X$ e
$\Sigma_Y$ é uma \sga\ em $Y$, dizemos que 
$f:X\rightarrow Y$ é \textbf{mensurável} se
\[
f^{-1}(E)\in\Sigma_X \quad\text{para todo}\quad E\in \Sigma_Y. 
\]
Se $\mathcal{A}$ gera a \sga\ $\Sigma_Y$, pelo  Exercício~\refpag{exc: sigmaalgebra}, 
é equivalente exigir que
\[
f^{-1}(E)\in\Sigma_X \quad\text{para todo}\quad E\in \mathcal{A}. 
\]
\end{definicao} 

\begin{observacao} 
Se $Y=\R$  e $\Sigma_Y$ é a \sga\ de Borel reobtemos a 
Definição~\ref{def: funcao real mensuravel}.
\end{observacao} 

\begin{observacao} 
Note a semelhança com a definição de função contínua em um espaço
topológico:
 $f:X\rightarrow Y$ é contínua se, e somente se,
\[
f^{-1}(E) \text{ é aberto em } X \text{ para todo aberto } E
\text{ em } Y.
\]
\end{observacao} 



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Definição da Integral}
\label{Sec: integral}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Definimos integral em três etapas:
\begin{enumerate} 
\item  integral de funções simples
(Definição~\refpag{def: int simple function});

\item integral de funções não-negativas
(Definição~\refpag{def: int non-negative function});

\item integral de função real mensurável qualquer
(Definição~\refpag{def: general integral}).
\end{enumerate} 

%Existem outros caminhos para se definir a integral,
%mas este corresponde ao método canônico de todo livro de medida e
%integração. 
Estas etapas são um roteiro  para se provar
resultados: provamos para funções simples, depois para não-negativas e
finalmente para uma função mensurável qualquer.




\begin{definicao} 
Dado
$A\subset X$, definimos sua
\textbf{função indicadora} ou  
\textbf{característica}  \\
$I_A:\R\rightarrow\set{0,1}$
por 
 $I_A(x)\triangleq 
 \begin{cases} 
 0, & \text{se } x\not\in A,\\
 1, & \text{se } x\in A.
 \end{cases} 
 $
%Outra notação usual é $\chi_A$.
\end{definicao} 


\begin{definicao}
\nometeo{Função Simples}
Seja
 $(X,\Sigma,\mu)$ um espaço de medida.
 Dizemos que\\ 
$f:X\rightarrow\R$ é uma 
\textbf{função simples} se 
$f=\dsum_{i=0}^n a_iI_{E_i}$,
onde 
$a_i\in\R$ e 
%$E_i$ é 
%$\Sigma$-mensurável, isto é,
$E_i\in\Sigma$.
\end{definicao}

%\begin{observacao} 
%Alguns autores permitem um conjunto arbitrário
%$E_i$. Assim uma função simples é qualquer função que assume um número
%finito de valores distintos.
%\end{observacao} 

\begin{observacao} 
A representação de uma função simples não-nula
$f$ com $\dsum_{i=0}^n a_iI_{E_i}$
é única se os $a_i's$ são não-nulos e únicos e se os
$E_i$'s são disjuntos (exercício).
\end{observacao} 



\begin{definicao} 
\label{def: int simple function}
\nometeo{Integral de uma função simples}
Seja
 $(X,\Sigma,\mu)$ 
 um espaço de medida e
$f:X\to\R$ uma
função simples, isto é,
$f=\dsum_{i=0}^m a_iI_{E_i}$. 
Definimos a \textbf{integral da função simples}
$f$ com relação a medida ${\mu}$ 
(pode ser $\infty$!) 
por
\[\dint f\,d\mu\triangleq \sum_{i=0}^m a_i\mu(E_i).\] 
\end{definicao}

A dificuldade desta definição é que uma função simples $f$ possui mais de
uma representante e temos que provar que o valor no lado direito
independe do representante que nós escolhemos para $f$.
%Ela está bem definida pelo Lema~\ref{lema: int bem definida}.
O próximo Lema garante isso.


\begin{lema} 
\label{lema: int bem definida}
Seja
 $(X,\Sigma,\mu)$ 
 um espaço de medida.
Se
\[\dsum_{i=0}^m a_iI_{E_i}
=\dsum_{j=0}^n b_jI_{F_j},
\]
onde todos os 
 $E_i$ e  $F_j$ são
 mensuráveis e %de medida finita e 
$ a_i,b_j\in\R$, então
\[ \dsum_{i=0}^m a_i\mu (E_i)=\dsum_{j=0}^n b_j\mu (F_j).
\]
\end{lema}
\begin{prova} 
Ver \cite{bartle}.
Exploramos em exercícios alguns aspectos deste lema  técnico.
\end{prova} 

Vamos definir a integral de funções não-negativas usando funções
simples.
\begin{definicao} 
\nometeo{Integral de funções não-negativas}
\label{def: int non-negative function}
Seja  $(X,\Sigma,\mu)$ 
 um espaço de medida e
$f\geq 0$ uma função
$\Sigma$-mensurável.
Definimos a \textbf{integral da função não-negativa}
$f$ com relação a medida ${\mu}$ 
(pode ser $\infty$!) 
por
\[\int f\,d\mu\triangleq 
\dsup\bigsubset{\int g\,d\mu}{g \text{ é uma função simples e } 0\leq
g\leq f}.
\]
\end{definicao} 

É comum integrarmos uma função em um subconjunto de um espaço de
medida; por exemplo integrar
$\dint_a^bf(x)\,dx$, com $a<b$ em $\R$.  


\begin{definicao}
\nometeo{Integração em Subconjuntos}
Seja  $(X,\Sigma,\mu)$ 
 um espaço de medida,
$H\in\Sigma$, e %$f:H\to\R$ uma 
$f\geq 0$ uma função
$\Sigma$-mensurável.
Definimos
\[
   \dint_H f\;d\mu \triangleq  \dint\widetilde f \;d\mu,
\quad \text{onde }
\widetilde f(x)=
\begin{cases}
f(x), & \text{se } x\in H,\\
0     & \text{se } x\in X\setminus H.
\end{cases}
\]
\end{definicao} 

\begin{exemplo} 
$\dint_H1\, d\mu = \mu(H)$.
\end{exemplo} 

\begin{observacao} 
É fácil ver que (Exercício~\refpag{exc: fIH}) 
$\widetilde f = f\cdot I_H$
 é $\Sigma$-mensurável.
\end{observacao} 

Assim,$\dint_a^b f\,d\mu\triangleq \dint_{[a,b]}f\,d\mu = \dint f\cdot
I_{[a,b]}\,d\mu$. 

\begin{definicao} 
Definimos 
a parte positiva
$f^+$ 
e a parte negativa  $f^-$ de uma função  $f$ por
\[
f^+(x)\triangleq \max(0,f(x)), \qquad f^-(x)\triangleq \max(0,-f(x)).
\]
Assim, 
$f=f^+ - f^-$ com $f^+,f^-\geq 0$.
\end{definicao} 

\begin{observacao} 
Pelo exercício~\refpag{exc: fIH}, 
se $f$ é mensurável, então
$f^+$ e $f^-$ são mensuráveis.
\end{observacao} 

\begin{definicao} 
\label{def: general integral}
\nometeo{Integral}
Seja  $(X,\Sigma,\mu)$ 
 um espaço de medida e
 $f:X\rightarrow\R$ 
uma função
$\Sigma$-mensurável.
Definimos a \textbf{integral da função}
$f$ com relação a medida ${\mu}$ 
(pode ser $+\infty$ ou $-\infty$, ver observação) 
por
\[
   \int f\;d\mu \triangleq  \int f^+ \;d\mu -\int f^- \;d\mu,
\]
Se $H\in\Sigma$, definimos
\[
   \int_H f\;d\mu \triangleq  \int_H f^+ \;d\mu -\int_H f^- \;d\mu.
\]
\end{definicao} 
\begin{observacao} 
Se as integrais dos componentes positivo ($f^+$) e negativo ($f^-$) de
$f$ são $\infty$ então a definição acima não faz sentido
($\infty-\infty$). 
Neste caso dizemos que $f$ não é integrável.
Se somente uma das duas integrais é $\infty$, dizemos que a integral é 
 $+\infty$ ou $-\infty$.
\end{observacao} 

\begin{observacao}[Integral de Lebesgue é Absolutamente Convergente]
\label{obs: lebesgue abs convergente}%
Como pedimos que a parte positiva e negativa de uma função seja
integrável, a integral de Lebesgue é ``absolutamente convergente'' (no
sentido de séries), pois uma função $f$ é integrável se, e somente se, 
$|f|$ é integrável.
\end{observacao} 

Pelo próximo Teorema
a integral é um operador linear e monotônico.


\begin{teorema}
\label{teo: prop integral}%
\nometeo{Propriedades básicas da integral}
Seja  $(X,\Sigma,\mu)$ 
 um espaço de medida e
 $f,g:X\rightarrow\R$ 
funções
integráveis.
%$\Sigma$-mensuráveis.  
(a) Se $c\in\R$,
 $\dint (cf+g)\,d\mu=c\dint f\,d\mu+\dint g\,d\mu$ (linearidade).

(b)  Se  $f(x)\le g(x)$ para todo
$x\in X$, então $\dint f\,d\mu\le \dint g\,d\mu$ (monotonicidade).

(c) se $E,F\in\Sigma$,  $E\subset F$ e $f\geq0$, então 
$\dint_E f\,d\mu\ \leq\dint_F f\,d\mu$ (monotonicidade).

(d) $|f|$ é integrável e 
$\left|\dint f\,d\mu\right|\le\dint\left|f\right|\,d\mu$.
Se $\dint |f|\, d\mu =0$, então $f=0$ $\mu$-qtp.
\end{teorema}
\begin{prova}
Ver Exercício~\ref{exc: prop integral a} e\myref{exc: prop integral b}.
\end{prova} 

\begin{definicao} 
Seja  $(X,\Sigma,\mu)$ 
 um espaço de medida e
 $f,g:X\rightarrow\R$ 
funções
$\Sigma$-mensuráveis.
Dizemos que $f$ e $g$ são \textbf{equivalentes} se $f=g$ $\mu$-qtp.
\end{definicao} 
É claro que esta relação é de equivalência (Exercício~\refpag{exc: relequiv}).
A integral ``não enxerga'' a diferença entre as funções $f$ e $g$
equivalentes.
Fisicamente, por exemplo, uma força $f$ e $g$ equivalentes vão
realizar o mesmo trabalho.
Assim, na definição dos espaços funcionais $L^p$ e $L^\infty$, vamos 
falar na função $f$ querendo dizer num \label{txt: evn}
representante qualquer da classe de equivalência a que a função
pertence.
Assim como números racionais são classes de equivalência e dizemos
``considere o número racional $1/2$'' ao invés de dizer
``considere a classe de equivalência de $1/2$'',
vamos falar na função $f$ em
$L^p$ ao invés de dizer classe de equivalência a que $f$ pertence.

\begin{definicao} 
O conjunto
$L^p(X)=L^p(X,\Sigma,\mu)$, para $1\leq p < \infty$,
é formado pelas funções
$f:X\rightarrow\R$  que são
$\Sigma$-mensuráveis com integral
 $\int |f|^p\;d\mu$  finita.

O conjunto
$L^\infty(X)=L^\infty(X,\Sigma,\mu)$ 
é formado pelas funções
$f:X\rightarrow\R$  que são
$\Sigma$-mensuráveis e 
 limitadas $\mu$-qtp, isto é,
existe  $M\in\R$ tal que
%$\mu\ssubset{x\in X}{|f(x)|>M}=0$.
$\mu\{|f|>M\}=0$.
\end{definicao} 
Estes espaços são \textbf{Espaços Vetoriais Normados} (EVNs)
(EV pelo
Teorema~\ref{teo: prop integral}; normado pela desigualdade de
Minkovsky)
se 
 introduzimos a norma:

(a) em $L^p$ ($1\leq p<\infty$):
\(\|f\|_{L^p} = \left(\int |f|^p\;d\mu\right)^{1/p}
\);

(b) em $L^\infty$:
\(\|f\|_{L^\infty} = \inf\bigsubset{M>0}
%{\mu\ssubset{x}{|f(x)|>M}=0}
{\mu\{|f|>M\}=0}
\) (chamado de sup essencial).

Com estas normas (por ser a integral de Lebesgue, em decorrência do
Teorema da Convergência Dominada)
eles são EVNs completos, ou seja, são
\textbf{Espaços de Banach}. 
%Como já observamos, os elementos são classes de equivalência de funções
%iguais a menos de um conjunto de medida nula, tais quais elementos de
%$\R$ são classes de equivalência de sequências de Cauchy.
\begin{observacao} 
Se utilizássemos a integral de Riemann este espaço NÃO seria completo.
Esta é uma razão técnica da importância da integral de Lebesgue.
Com seu completamento obteríamos o $L^p$ de outro modo.
\end{observacao} 

Particularizando para o
$L^2$, o membro mais importante desta família de
espaços de funções, podemos definir o produto
interno (forma bilinear):
\[(f,g)\triangleq \int fg\, d\mu.
\]
Com isto, $L^2$ será um EVN completo com norma induzido por um produto
interno, que chamamos de \textbf{Espaço de Hilbert}.
Este é um  espaço importante onde a Teoria da série de Fourier se desenvolve. Além
disso a teoria de equações diferenciais parciais se desenvolve nos
chamados \textbf{Espaços de Sobolev}, espaços que envolvem a 
existência de derivadas (num sentido mais fraco) limitadas nestas
normas integrais. Deste modo passamos do espaço das funções contínuas
($C(X)$) ou suaves ($C^n(X)$)  para espaços de Banach, Hilbert e  Sobolev.


\begin{exemplo} (verifique!)   

(a) A função
$1/x\not\in L^1(1,\infty)$ mas pertence a
 $L^p(1,\infty)$ para $p>1$.

(b) A  função 
$1/x\not\in L^\infty(\R)$.

(c)  A função 
$f(x)=\frac{I_{\N}(x)}{x}$   pertence a 
 $L^\infty(\R)$.
\end{exemplo} 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Teoremas de Convergência}
\label{Sec: convergence}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Nesta seção apresentamos  os principais resultados
da Teoria de Integração,
os Teoremas 
da convergência monótona  e 
da convergência dominada (de Lebesgue).
Estes teoremas fornecem condições (simples) para que possamos trocar 
o limite com a integral, isto é, condições para que 
\[
\dlim_{n\to\infty}\left(\dint f_n\,d\mu\right)=
\dint\left(\dlim_{n\to\infty}f_n\right)\,d\mu.
\]

Embora a teoria seja mais complicada, as condições para poder
se trocar limite com integral são \textbf{bem} mais simples na
integral de Lebesgue do que na de Riemann.
Na integral de Lebesgue 
(veja teoremas abaixo)
basta se ter convergência pontual
(qtp) e uma condição extra simples (monotonicidade ou dominância por
uma função integrável). Por contraste, a integral de Riemann pede, por exemplo,
convergência uniforme.

Para se entender a essência destes resultados, recomendo estudar o
enunciado e resolver o Exercício\myref{exc: fatou lebe para conjuntos}.

\begin{teorema} 
\label{teo: MCT}
\nometeo{convergência monótona}
Seja
$(X,\Sigma,\mu)$
um espaço de medida e
$\langle f_n\rangle_{n\in\N}$ 
uma sequência de funções reais não-negativas integráveis em $X$ tais que
\[
\text{$f(x)=\dlim_{n\to\infty}f_n(x)$,\  
 $\mu$-qtp.\ em $X$  (convergência pontual).}
 \]
Suponha que a sequência é monótona crescente, isto é,
\[
\text{$f_n(x)\leq f_{n+1}(x)$,\  
 $\mu$-qtp.\ em $X$,
 para todo $n\in\N$ (monotonicidade)}.
 \]
Se $\dsup_{n\in\N}\dint f_n\,d\mu<\infty$, então 
 $f$ é integrável e
\[\dint f\,d\mu=\dlim_{n\to\infty}\dint f_n\,d\mu.\]
\end{teorema}
\begin{prova} 
Ver \cite{bartle} p.31, Theorem 4.6.
\end{prova} 

\begin{exemplo} 
Seja
 $a_n$ uma enumeração de  $\Q$ e
 $\displaystyle A_n=\dcup_{k=1}^n\set{a_k}$.
 Seja $f_n=I_{A_n}$.
 Claramente $f_n$ é uma sequência monótona crescente que converge para 
 $I_{\Q}$. Como $\int f_n\,d\mu=0$ para todo $n$ ($f_n=0$ exceto em
 número finito de pontos)
 $\int I_{\Q}\,d\mu=0$. 
 Contraste com a integral de Riemann, onde
 $\displaystyle\Rint I_{\Q}(x)\,dx$ não existe pois o conjunto dos
 pontos de descontinuidade desta função não possui medida zero 
 (é $\R$).
\end{exemplo} 


\begin{teorema} 
\nometeo{convergência dominada de Lebesgue} 
\label{teo: LDCT}
Seja
$(X,\Sigma,\mu)$
um espaço de medida e
$\langle f_n\rangle_{n\in\N}$ 
uma sequência de funções reais integráveis em $X$ tais que
\[
\text{$f(x)=\dlim_{n\to\infty}f_n(x)$,\  
 $\mu$-qtp.\ em $X$  (convergência pontual).}
 \]
Suponha que exista uma função integrável 
 $g$ tal que
\[ \text{$|f_n(x)|\le g(x)$, \ $\mu$-qtp.\ em $X$, para todo $n\in\N$
(dominância por função integrável)}.
\]
 Então $f$ é integrável e 
\[\dint f\,d\mu=\dlim_{n\to\infty}\dint f_n\,d\mu.\]
\end{teorema} 
\begin{prova} 
Ver \cite{bartle} p.44, Theorem 5.6.
\end{prova} 

\begin{definicao} 
Dizemos que uma sequência de funções mensuráveis $f_n$
\textbf{converge em medida} para $f$ se
$\dlim_{n\to\infty} \mu(|f_n-f|\geq a)=0$ para todo $a>0$.
\end{definicao} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Integral de Riemann  $\times$ Lebesgue}
\label{Sec: Riemann x Lebesgue}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Primeiro vamos ver algumas dificuldades com a integral de Riemann:
\begin{itemize} 
\item Troca do limite com a integral.
        No estudo da série de Fourier existe a necessidade de trocar o
	processo de limite com a integração. No entanto, as condições que
	permitem mostrar que 
	\[
	    \lim_{k\to\infty} \left[\int f_k(x)\, dx\right]=
	    \int \left[\lim_{k\to\infty} f_k(x) \right]\, dx 
	\]
	são difíceis na integral de Riemann.
\item A ausência da convergência monótona. O exemplo canônico é
	considerar $a_k$ a enumeração dos racionais em $[0,1]$ e definir
	\[
	    g_k(x) \triangleq 
	    \begin{cases} 
	        1, & \mbox{se } x = a_j, \, j\leq k, \\
		0, & \mbox{caso contrário.}
	    \end{cases} 
	\]
	As funções $g_k$ são iguais a zero em todos os pontos exceto num
	conjunto finito pontos, e portanto sua integral de Riemann é zero. A
	sequência $g_k$,  claramente não-negativa, converge monotonamente para
	a função $I_{\Q}$, que não é integrável a Riemann.
\item Inapropriada para intervalos ilimitados. A integral de Riemann é
	apropriada somente para intervalos limitados. Pode ser estendida para
	intervalos ilimitados tomando limites contanto que não surja 
	$\infty -\infty$.
	\item Definição está muito atrelada ao $\R^n$. Como se
	generalizar a integral para outros
	espaços?
\end{itemize}

% WIKIPEDIA
 
 Para fazermos uma comparação informal entre as duas integrais,
 imagine que desejamos saber o volume de uma montanha (acima do nível
 do mar) sabendo a função de sua altura $h$.
 \begin{itemize}
 \item na \textbf{integral de Riemann} dividimos a montanha numa malha
 de 1 metro quadrado e medimos a altura $h$ da montanha no centro de cada
 quadrado. O volume em cada quadrado da malha é aproximadamente
 $1\times 1\times h$. Portanto o volume total é (aproximadamente)
 igual a soma deste volumes.
 Neste caso estamos particionando o \textbf{domínio}.
 \item na \textbf{integral de Lebesgue} desenhamos um mapa de contorno
 da montanha (curvas de nível) com 1 metro de altura entre elas. O
 volume contido entre duas curvas de nível é aproximadamente 
 igual a área entre as curvas vezes a altura $h$ da curva de nível.
  Portanto o volume total é (aproximadamente)
 igual a soma deste volumes.
 Neste caso estamos particionando a \textbf{imagem}.
 \end{itemize} 


Vamos agora (re)ver a definição da integral de Riemann numa forma
apropriada para fazer 
 uma comparação técnica 
com a integral de Lebesgue, respondendo as
perguntas mais interessantes.

      
Começamos definindo a integral de uma função escada (compare com a
definição de função simples). Aqui surge novamente a dificuldade: como
a representação de uma função escada não é única, temos (mas vamos
ignorar) que provar que a integral de Riemann  está bem definida
(independe da representação).
\begin{definicao} 
\nometeo{integral de Riemann de função escada}
Uma função 
$s:\R\rightarrow\R$ é chamada de
\textbf{função escada} se
$s=\dsum_{i=0}^n c_iI_{E_i}$, onde cada
$E_i$ é um intervalo limitado e
$c_i\in\R$.
Sejam
$a_i$ e  $b_i$ os extremos do intervalo
 $E_j$.
 Definimos a \textbf{integral de Riemann} de $s$ por
\[\Rint s(x)\,dx \triangleq  \dsum_{i=0}^n c_i(b_i-a_i).
\]
\end{definicao} 

É fácil ver que cada partição do intervalo $[a,b]$
induz a duas funções
escadas: uma que assume o $\sup$ da função em cada intervalo, e outra que
assume o $\inf$ da função em cada intervalo.
\begin{definicao} 
\nometeo{integral superior/inferior de Riemann}
Se $f:[a,b]\to\R$ é limitada, definimos sua
\textbf{integral superior de Riemann} por
\[
U_{[a,b]}(f)\triangleq 
\dinf\bigsubset{\int s(x)\,dx}{s \text{ é função escada e }
f\leq s},
\]
e sua
\textbf{integral inferior de Riemann} por
\[
L_{[a,b]}(f)\triangleq 
\dsup\bigsubset{\int s(x)\,dx}{s \text{ é função escada e } 
s\leq f}.
\]
\end{definicao} 

      

\begin{definicao}
\nometeo{Integral de Riemann de função qualquer}
Dizemos que $f$ é \textbf{integrável a Riemann}  em $[a,b]$ se 
\[U_{[a,b]}(f)=L_{[a,b]}(f).\]
Neste caso definimos o valor comum como sendo a \textbf{integral de
Riemann} de $f$ no intervalo $[a,b]$, denotada por
$\displaystyle\Rint_a^bf(x)\,dx$.
\end{definicao}  

Voltando e comparando a Definição~\refpag{def: int non-negative
function} (integral de Lebesgue) com a definição da integral de
Riemann, observamos que a principal diferença consiste no uso de
funções escada ao invés de funções simples.
Para comparar funções simples com escada veja Exercício~\refpag{exc: escada simples}.

Apresentamos agora um resultado clássico (ver algum livro de análise
para demonstração) sobre a integral de Riemann, relacionando-a com a
medida de Lebesgue.

\begin{teorema} \nometeo{Lebesgue}
%\label{Teo: Lebesgue}%
%\index{Teorema!de Lebesgue}%
%\index{Lebesgue}
Seja $f:[a,b]\to\R$ limitada. Então, $f$ é integrável
a Riemann em $[a,b]$ se, e somente
se, o conjunto
\(
D=\{x\in[a,b]\ ;\ f\text{ é descontínua em }x\}
\)
tem medida nula com relação a medida de Lebesgue.
\end{teorema}


\begin{teorema}  
\nometeo{Riemann $\times$ Lebesgue}
Se
$f:[a,b]\to\R$ é integrável a Riemann,
então
 $f$
 é integrável a Lebesgue, com a mesma integral.
\end{teorema} 
\begin{prova} 
%MY PROOF MARCO CABRAL
Nós vamos provar apenas para 
 $f\geq 0$. 
 Para o caso geral decomponha
$f=f^+-f^-$.

Como o 
$\sup$
para integral de Lebesgue é tomado num conjunto maior
(o conjunto das funções simples, que contém o conjunto das funções
escada, veja Exercício~\refpag{exc: escada simples})
que a da integral inferior de Riemann
(o conjunto das funções escada),
\[
\Rint_a^b f(x)\,dx = L_{[a,b]}(f) \leq \int f\,d\mu.
\]
Pela monotonicidade da integral de Lebesgue, dada uma função escada
$s$ qualquer (que é mensurável pois é simples) tal que
$f\leq s$, 
\[ \int f\,d\mu \leq \int s\,d\mu.
\]
Tomando o 
$\inf$ nos dois lados com relação as funções escada 
$s$'s tais que $f\leq s$, 
\[ \int f\,d\mu \leq L_{[a,b]}(f)= \Rint_a^b f(x)\,dx.
\]
Dessas desigualdades concluímos que
 \[
\Rint_a^b f(x)\,dx \leq
\int f\,d\mu \leq 
\Rint_a^b f(x)\,dx.
\]
Portanto,
 \(
\Rint_a^b f(x)\,dx = \int f\,d\mu. 
\)
\end{prova} 

Este teorema é sobre a integral própria de Riemann, de uma função
limitada em um intervalo limitado. Para funções ilimitadas e
intervalos ilimitados define-se a integral tomando limites.
Por exemplo a integral imprópria de Riemann
$\dint_1^{\infty}\frac{\sin x}{x}\,dx$ é finita mas
%definida por
%$\dlim_{a\to\infty}\dint_1^a\frac{\sin x}{x}\,dx$,
%e a integral $\dint_1^1\ln x\,dx$ é definida por
%$\dlim_{a\to 0^+}\dint_a^1\ln x\,dx$. 
%Dessas, a segunda existe como integral de Lebesgue, mas a primeira não
%pois
 $\dint_1^{\infty}\left|\frac{\sin x}{x}\right|dx=\infty$.  
 Se fosse Lebesgue integrável ambas seriam finitas (ou infinitas).
 Ver Exercício\myref{exc: exemplo riemann x lebesgue}.

Nesse sentido, a
 integral de Lebesgue é uma integral ``absolutamente convergente'',
 significando que $f$ é integrável a Lebesgue se, e somente se, $|f|$
 também é. Na função $f(x)=\frac{\sin x}{x}$, obteríamos que tanto a
 integral de $f^+$ quanto a de $f^-$ é $\infty$, obtendo que a
 integral de Lebesgue seria igual a $\infty-\infty$, algo não
 definido.
 
 Em contraste, a integral de Riemann em intervalos ilimitados é
 ``condicionalmente convergente''
\label{cond conv}
Da teoria de séries sabemos que
os termos de uma série condicionalmente convergentes não 
podem ser comutados nem associados de forma arbitrária preservando o
valor da série.
Assim esta restrição (``convergência absoluta'') 
da integral de Lebesgue assegura mais robustez nas suas propriedades.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Teorema de Radon-Nikodým}
\label{Sec: Radon Nikodin}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

O  Teorema de Radon-Nikodým define a ``derivada'' de uma medida
com relação a outra.
Para apresentá-lo precisamos de algumas definições.



\begin{definicao} 
Seja
$(X,\Sigma,\mu)$
um espaço de medida.
Dizemos que uma medida $\mu$ é \textbf{finita} se ela não assume o
valor $\infty$.
Dizemos que ela é $\mathbf{\sigma}$\textbf{-finita} se  existe uma sequência $E_n$ em
$\Sigma$ com:
\[ \dcup_{n=1}^\infty E_n=X \quad\text{e}\quad
   \mu(E_n)<\infty.
\]
\end{definicao} 

\begin{definicao} 
Dadas medidas $\lambda$ e $\mu$ em definidas numa \sga\ $\Sigma$, dizemos que
$\lambda$ é \textbf{absolutamente contínua} com relação a
$\mu$,
denotado por $\lambda \ll \mu$, se para todo $E\in\Sigma$ com 
$\mu(E)=0$ implica que $\lambda(E)=0$.
\end{definicao} 
Para se entender a
 notação
$\lambda \ll \mu$, observe que 
se $\mu(E)=0$, então
$0\leq\lambda(E) \ll \mu(E)=0$. Logo $\lambda(E)=0$.


Seja
$(X,\Sigma,\mu)$
um espaço de medida e
$f:X\rightarrow\R$ uma função
mensurável não-negativa. Para cada $E\in\Sigma$ defina
$\lambda(E)\in[0,\infty]$ por:
\[
  \lambda(E)\triangleq \int_E f\,d\mu.
\]
Pelo Exercício\myref{exc: rep radon nikodyn} $\lambda$ é uma medida 
absolutamente contínua com relação a $\mu$.
Note que como $\lambda$ é uma medida,
\[
  \lambda(E)=\int_E d\lambda=\int_E f\,d\mu\quad
  \text{para todo}\quad E\in\Sigma.
\]
Logo, abusando notação,
\[
  \int_E( d\lambda- f\,d\mu)=0\quad
  \text{para todo}\quad E\in\Sigma.
\]
Portanto, em algum sentido, $ d\lambda= f\,d\mu$, ou seja,
$\displaystyle f=\frac{d\lambda}{d\mu}$, a chamada \textbf{derivada de
Radon-Nikodým}.
O próximo teorema mostra que
toda medida 
$\sigma$-finita
absolutamente contínua é obtida desta forma.

\begin{teorema} 
\nometeo{Radon-Nikodým}
Sejam $\lambda$ e $\mu$ medidas $\sigma$-finitas 
definidas numa \sga\ $\Sigma$ de subconjuntos de $X$
e suponha que $\lambda \ll \mu$, isto é,
$\lambda$ é absolutamente contínua com relação a $\mu$.
Então existe uma função não-negativa $f:X\rightarrow\R$
mensurável (com relação a $\Sigma$) tal que
\[
\lambda(E)=\int_E f \, d\mu \quad \text{para todo}\quad E\in\Sigma.
\]
Além disso, $f$ é única no sentido que se $g$ possui esta propriedade, 
$g=f$ $\mu$-qtp em $X$.
\end{teorema} 
\begin{prova} 
Ver \cite{bartle} p.85, Theorem 8.9.
\end{prova} 
\begin{observacao} 
Chamamos a função $f$ de \textbf{derivada de Radon-Nikodým} de
$\lambda$ com relação a $\mu$, denotada por $\displaystyle f=\frac{d\lambda}{d\mu}$.
\end{observacao} 

Este é um teorema de representação no seguinte sentido.
Considere $\cal M$ o conjunto das medidas $\sigma$-finitas 
em $(X,\Sigma)$ dominadas por $\mu$ e $\cal
F$ o conjunto das funções $f:X\to\R$ não-negativas $\Sigma$-mensuráveis.
O Teorema de Radon-Nikodým define uma função $\Psi:{\cal M}\to{\cal
F}$ definida por $\Psi(\lambda)=f$. Esta função é sobrejetiva pelo
Exercício\myref{exc: rep radon nikodyn}.

Em Teoria da Probabilidade, o Teorema de Radon-Nikodým é fundamental
para se definir a probabilidade condicional em  espaços de
medida infinitos.
A dificuldade, contornada pelo Teorema de Radon-Nikodým,
é que se tentarmos generalizar  a definição
usual de probabilidade condicional surgirá uma divisão de zero por zero.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Teorema de Decomposição de Medidas}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

O  Teorema de decomposição de medidas de Lebesgue
 ajuda a entender a  dicotomia que existe 
entre %probabilidade em
espaços discretos e contínuos. 
O fio condutor é a decomposição de uma medida qualquer em:

(a) parte contínua, tipo \LStiel, que atribui medida zero
aos pontos, análogo a calcular massa de um sólido pela função densidade;

(b) parte discreta, tipo Delta de Dirac, que atribui massa positiva
a pontos, análogo a calcular massa de um sólido como soma de massas de
cada átomo.

\begin{definicao} 
Dadas medidas $\lambda$ e $\mu$ em definidas numa \sga\ $\Sigma$ de
$X$, dizemos que
$\mu$ e
$\lambda$ são
\textbf{singulares},
denotado por $\lambda \perp \mu$, se existem $A,B\in\Sigma$ tais que
$A\cup B= X$ e 
$\mu(E)=\lambda(F)=0$ para todo $E,F\in\Sigma$ e $E\subset A$,
$F\subset B$.
\end{definicao} 

\begin{exemplo}
O exemplo básico de medidas singulares entre si são a de
 Lebesgue e a delta de Dirac.
Qualquer combinação linear de delta de Dirac também será singular a
medida de Lebesgue.
\end{exemplo} 

\begin{exemplo}
Medida de \LStiel\ gerada por função suave (absolutamente
contínua é suficiente, basta poder aplicar TFC)  é
singular com relação a medida delta de Dirac.
\end{exemplo} 


\begin{exemplo} 
Considere a medida definida em $\R^2$ por $\mu(A)$ é a comprimento de
arco de $A\cap S^1$ (interseção com círculo de raio 1). Assim a medida
está concentrada no círculo. Ela é singular com relação a de Lebesgue
no plano. Pode ser gerada por \LStiel\ pela função de duas
variáveis $F(x,y)$ zero no interior do círculo, $1$ fora do círculo.
\end{exemplo} 

\begin{exemplo}
\label{exp: medida cantor}%
Exemplo bem mais difícil é medida de \LStiel\ gerada pela
função de Cantor, que é contínua mas não é absolutamente contínua. Ela
está concentrada no conjunto de Cantor, que é não-enumerável, como se
fosse a soma não-enumerável de deltas de Dirac. Ela é singular com
relação a medida de Lebesgue (basta considerar o conjunto de cantor
como $A$ e $B$ seu complementar).
Veja na Wikipedia detalhes.
\end{exemplo} 

\begin{teorema} 
\nometeo{Decomposição de Medidas de Lebesgue}
\label{teo: decomposicao lebesgue}
Dadas medidas (ou cargas) 
$\sigma$-finitas $\mu$ e $\nu$ num espaço de medida $(X,\Sigma)$,
existem duas medidas $\sigma$-finitas $\nu_0$ e $\nu_1$ tais que:

(a) $\nu=\nu_0 + \nu_1$.

(b) $\nu_0  \ll \mu$ ($\nu_0$ é absolutamente contínua com relação a
$\mu$).

(c) $\nu_1 \perp \mu$.

A decomposição é única.
\end{teorema} 
\begin{prova} 
Ver \cite{bartle} p.88, Theorem 8.11.
\end{prova} 
\begin{observacao}
Existe uma analogia, inclusive com a notação, de soma direta de
espaços vetoriais.
Considere 
 $\cal M$ o conjunto das medidas $\sigma$-finitas 
em $(X,\Sigma)$ (se fosse carga seria um espaço vetorial).
Fixada uma ``direção'' $\mu\in{\cal M}$, todo elemento $\nu\in{\cal
M}$ pode ser escrito como uma soma de um elemento
$\nu_0$ na ``mesma direção'' que $\mu$ ($\nu_0  \ll \mu$) mais um elemento 
$\nu_1$ no ``complemento ortogonal'' ($\nu_1 \perp \mu$).
Assim, ${\cal M}=\langle\mu\rangle \oplus \langle\mu\rangle^\perp$.
A unicidade justifica o ``soma direta''.
\end{observacao} 


Pelo
  Exercício~\refpag{exc: leb-stielt e borel}
 podemos representar
toda medida de probabilidade nos borelianos da reta por uma função
$g$, função cumulativa de distribuição (cdf) da medida.
Se $g$ for continuamente diferenciável, 
pelo Teorema de Radon-Nikodýn, a medida é 
$f\, ds$, com $g'=f$. 
\begin{observacao} %[absolutamente contínua, derivada e TFC]
Mesmo se $g$ for somente absolutamente contínua pode-se representá-la
pois
    $g$ é absolutamente contínua se, e somente se,
    $g$ possui derivada $g'$ em quase todo ponto,  a derivada é
    integrável à Lebesgue e 
        $g(x) = g(a) + \int_a^x g'(t) \, dt$.
\end{observacao} 
Se $g$ for continuamente diferenciável por partes,
 como $g$ é crescente, pode-se
decompor 
(ver Exercício\myref{exc: diferenciavel por partes})
$g=g_1 + g_2$ com $g_1$ absolutamente
contínua e crescente e $g_2$ função
constante por partes
(descontinuidades do tipo pulos).
Basicamente concluímos que toda medida nos borelianos da reta
é a combinação de:

(a) uma medida ``contínua''
$f\, ds$, $f$ a densidade contínua 
e $ds$ medida de Lebesgue, onde pontos possuem medida zero; 

(b) uma medida singular, tipo soma de deltas de
Dirac, onde pontos tem medida positiva.


Particularizando para medida finita  nos borelianos do $\R^n$ sabemos
mais.
\begin{teorema}[decomposição de medida finita nos borelianos]
\label{teo: medida nos borelianos}
Todo medida $\nu$ finita definida nos borelianos do $\R^n$ pode ser decomposta
por
$\nu=\nu_1+\nu_2+\nu_3$ com:\\
(a) $\nu_1$ absolutamente contínua com relação a Lebesgue;\\
(b) $\nu_2$ parte singular contínua (tipo Cantor ou delta no
círculo);\\
(c) $\nu_3$ medida discreta (puramente pontual, 
combinação discreta de delta de Dirac).\\
\end{teorema} 
\begin{prova}
Ver \cite{shiryaev}.
\end{prova} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Teorema de Fubini}
\label{sec: fubini}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
O Teorema de Fubini permite calcular uma integral dupla como
duas integrais simples sucessivas, trocando a ordem de integração.
Mas precisamos começar construindo medida em espaços obtidos por
produto cartesiano.

Em Matemática é comum termos um estrutura matemática  (topologia,
grupo, espaço com medida, etc.) definida 
separadamente em
conjuntos $A$ e $B$ e, partindo destas estruturas 
construir (estendendo de forma natural) uma
estrutura em $A\times B$, o espaço-produto.
No caso da medida de Lebesgue em $\R^2$, a medida de subconjuntos 
será feita utilizando retângulos, cuja área será o produto da medida dos lados. 
A construção abaixo generaliza esta ideia.
%A dificuldade é que conjuntos mensuráveis do plano podem não ser
%retângulos, embora sejam uniões enumeráveis de retângulos.
%Exige um trabalho burocrático para sua construção. 
%É similar a topologia produto, quando dadas topologias em
%$X$ e $Y$ se introduz a topologia produto em $X\times Y$.

%Precisamos começar definindo medida produto.

\begin{teorema} [medida produto]
\label{teo: medida produto}%
  Sejam $(X,\Sigma,\mu)$ e
$(Y,\Tau,\tau)$ espaços de medida $\sigma$-finitos. 
Existe uma única medida $\pi$, a chamada \textbf{medida produto}, definida
em
$\sigma(\Sigma\times\Tau)$ (\sga\ produto) tal que
$\pi(A\times B)=\mu(A)\tau(B)$ para todo
$A\in\Sigma$ e $B\in\Tau$.
Denotamos  $\pi=\mu\times\tau$.
\end{teorema} 
\begin{prova} 
%Basta estender a quase-medida de uma álgebra para a \sga\ usando o
%Teorema de extensão.
Para construção da \sga\ produto ver Definição\myref{def: sga produto}.
Para prova ver \cite{bartle} p.114, Theorem 10.4.
\end{prova} 

\begin{observacao} 
\label{obs: medida cartesiano finito}%
Por indução podemos definir uma medida em produtos cartesianos
finitos.
Uma questão bem mais delicada (ver Seção\myref{sec: espaco funcoes}) 
é
construir uma medida num produto cartesiano infinito  como
$\displaystyle\prod_{i\in\N} A_i$.
\end{observacao} 

O Teorema de Fubini permite
calcular a integral no espaço produto por iteração, como duas
integrais sucessivas em cada um dos espaços. Note que o
resultado independe da ordem de
integração em cada um destes espaços.

\begin{teorema} 
\nometeo{Fubini}
  Sejam $(X,\Sigma,\mu)$ e
$(Y,\Tau,\nu)$ espaços de medidas completos,
$\pi=\mu\times\nu$ a medida produto e
$f:X\times Y\rightarrow\R$ uma função $\pi$-integrável.
Então,
\[
\int_{X\times Y} f\, d\pi
=\int_X\left(\int_Y f(x,y)\, d\nu(y)\right)d\mu(x)
=\int_Y\left(\int_X f(x,y)\, d\mu(x)\right)d\nu(y).
\]
\end{teorema} 
\begin{prova} 
Ver \cite{bartle} p.119, Theorem 10.10.
\end{prova} 
%\begin{observacao}
%Mais precisamente, 
%para $\mu$-qtp  $x\in X$,
%$f_x=f(x,\cdot)$ é $\nu$-integrável em $Y$  e
%para $\nu$-qtp  $y\in Y$,
%$f_y=f(\cdot,y)$ é $\mu$-integrável em $X$.
%\end{observacao}  

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Outras Construções da Integral}
\label{sec: outra integral}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Um outro caminho para se construir uma Teoria de Integração é 
utilizando métodos da Análise Funcional (\cite{riesz}).
Fazemos o caminho inverso ao percorrido até aqui: 
ao invés de desenvolver uma teoria de
medida para construir a integral, construímos uma integral para depois
introduzir uma medida.

Considere o espaço das
funções contínuas
de suporte compacto, denotado por $C^c(\R)$. 
Neste espaço podemos definir a integral de Riemann (que não necessita
de
teoria da medida).
Introduzindo a norma
    $\displaystyle\|f\| \triangleq \Rint |f(x)|\, dx$ (integral de Riemann!) 
    em $C^c(\R)$,
     obtemos  um EVN (espaço vetorial normado) que não é
    completo (tal qual $\Q$) mas que pode ser completado para obtermos
    $L^1(\R)$, um espaço de Banach,
    com técnica semelhante a utilizada para se completar $\Q$ e obter
    $\R$ (classes de equivalência de sequências de Cauchy).
    
    O espaço $L^1(\R)$  é isomorfo ao espaço das funções
    integráveis a Lebesgue identificando funções que diferem num
    conjunto de medida nula. A integral de Riemann, que está definida
    no subespaço (denso) $C^c(\R)\subset L^1(\R)$,
    pode ser estendida por continuidade, de forma única, 
    para todo o espaço (analogia com como a definição de $2^x$ para
    $x\in\R$ partindo da definição de $2^x$ para $x\in\Q$). 
   
   Esta integral estendida de $C^c(\R)$ para todo o $L^1(\R)$
    é igual a \textbf{integral de Lebesgue}.



